# Report
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Док‑ты](doc.md), **[Отчёт](report.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---



## Заключения на этап ОКР
> <small>**Заключения на этап ОКР** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Conclusion report for R&D phase** — дословный перевод с русского на английский.</small>

По результатам разработки этапа ОКР (СЧ ОКР) выдаются следующие Заключения:

1. заключение НТС Исполнителя;
1. заключение ВП Исполнителя;
1. заключение Заказчика.

Заметки:

1. **Заключение НТС Исполнителя.**<br> После разработки этапа ОКР (СЧ ОКР) Исполнитель проводит НТС по рассмотрению результатов разработки. В результате формируется Заключение НТС Исполнителя об утверждении или отклонении представленных материалов. В случае заключения об отклонении, материалы возвращаются на доработку; в случае заключения об утверждении, материалы передаются на заключение ВП Исполнителя.
1. **Заключение ВП Исполнителя.**<br> После этапа №1 материалы передаются на выдачу в ВП Исполнителя для выдачи Заключения ВП Исполнителя об утверждении или отклонении представленных материалов. В случае заключения об отклонении, материалы возвращаются на доработку; в случае заключения об утверждении, материалы передаются Заказчику.
1. **Заключение Заказчика.**<br> После этапа №2 Заказчик в 10‑дневный срок рассматривает представленные материалы и выдаёт Заключение Заказчика об утверждении или отклонении представленных материалов. В случае заключения об отклонении, материалы возвращаются на доработку; в случае заключения об утверждении, материалы передаются Головному Заказчику вместе с прочими материалами ОКР (СЧ ОКР). Возможен также вариант, что, если у Заказчика нет замечаний, то он пишет письмо о невозможности выдачи Заключения Заказчика на представленные материалы до получения Заключения Головного Заказчика.
1. **Заключение ГНИО.**<br> В случае, если речь идёт о комплексе в целом, то до этапа №3 материалы направляются в [ГНИО](hrorsi.md) для проведения экспертизы.



## Записки

1. <http://working-papers.ru/dokladnaja-zapiska-obrazec1.html>
1. <http://sovetnik.consultant.ru/obyasnitelnaya_zapiska/kak_pravilno_napisat_obyasnitelnuyu_zapisku_obrazec>
1. <http://www.russtartup.ru/znaniya/obrazets-ob-yasnitel-noj-zapiski.html>


### Докладная
> <small>**Докладная** — русскоязычный термин. **Internal report** — примерный англоязычный эквивалент.</small>

**Докладная записка** — это информационно‑справочный документ, который содержит изложение какого‑то вопроса, а также определённые выводы и предложения.

Цель написания докладной записки — информировать руководство о сложившейся ситуации и побудить к принятию определённого решения. В некоторых случаях докладная может носить просто информационный характер, т.е. информировать о выполнении распоряжения, завершении или ходе выполнения работ, задач.

Данный документ может составляться как по собственной инициативе автора, так и по указанию руководства.

Докладная записка может быть внутренней либо внешней. Внутренняя составляется на имя руководителя структурного подразделения либо организации (в порядке прямого подчинения), внешняя — на имя руководителя вышестоящей инстанции.

**Как написать докладную записку**

По своей сути и форме докладная записка напоминает служебную записку. Отличие между ними в том, что докладные записки направляются от нижестоящего должностного лица вышестоящему, а служебные — от сотрудника либо руководителя одного структурного подразделения работнику равнозначного должностного статуса другого подразделения.

Бланк докладной записки содержит следующие реквизиты:

1. наименование структурного подразделения (для внешней докладной записки — наименование организации);
1. наименование документа;
1. дата и регистрационный номер документа;
1. место (город) составления (для внешней докладной записки);
1. адресат — кому она предназначена: наименование должностного лица, его фамилия, инициалы;
1. заголовок к тексту документа — начинается со слов 「О …」, 「Касательно …」;
1. текст записки — обычно он состоит из двух частей: в первой описывается сложившаяся ситуация, во второй излагаются предложения, просьбы, делаются конкретные выводы;
1. подпись — должность составителя, личная подпись, расшифровка подписи: фамилия и инициалы.



### Служебная
> <small>**Служебная записка (СЗ)** — русскоязычный термин. **Internal memo / Memo** — англоязычный эквивалент.</small>

**Служебная записка (СЗ)** — основной документ, с помощью которого осуществляется формальное общение между подразделениями организации. СЗ отличается от докладной и объяснительной тем, что в СЗ обычно просят от адресата принятия каких‑либо действий или мер по урегулированию возникшей проблемы.

Из неформальных форм общения (в отличии от СЗ) следует отметить следующие: телефонный звонок, электронное письмо <small>(кстати, это почти официальный документ)</small>, личная встреча, написать от руки, и т.д.

**Общие правила:**

1. Вверху листа пишется список 「кому」; в середине пишется тело документа; сразу под телом подписывается начальник; в самом низу слева 11‑м шрифтом (при 14 общем) пишется ФИО и телефон исполнителя.
1. В теле СЗ надлежит подробно описать проблему, а затем завершить СЗ просьбой к адресатам.

**О формулировках:** (См. [Словоблудие](verbiage.md)).



### Объяснительная
> <small>**Объяснительная** — русскоязычный термин. **Letter of explanation (LoE)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Объяснительная записка** — это документ, применяемый в случаях, когда необходима всесторонняя оценка сложившейся ситуации, для чего и берутся объяснения с участников инцидента. Содержание документа предполагает объяснение причинно‑следственной связи между событием, поступком или фактом, обычно негативного свойства, который уже произошёл. Объяснительная записка может быть сопровождением основного документа, тогда в её содержании будут даны пояснения отдельных положений этого документа.

Важно понимать, что объяснительная записка — это не то же самое, что докладная или заявление. Вы ничего не заявляете, не просите руководство рассмотреть какую‑то спорную ситуацию, не делаете выводов, а просто отражаете случившееся.

Примерами случаев, когда от вас может потребоваться написание объяснительной записки, могут служить опоздание, прогул, невыполнение задания или нарушение сроков его выполнения и т.п.



## Инженерная записка
> <small>**Инженерная записка (ИЗ)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Engineering report** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Инженерная записка (ИЗ)** — несуществующий в нормативной документации тип документа. Также на конец 2016 года отсутствует в [РД 301-2](рд_301_2.md).

Используется, когда надо разработать документ со свободной структурой.

Не рекомендуется к использованию. При составлении документа рекомендуется использовать термины 「[Пояснительная записка](report.md)」 или 「[Научно‑технический отчёт](report.md)」.



## Научно‑технический отчёт
> <small>**Научно‑технический отчёт (НТО)** — русскоязычный термин. **Scientific technical report** — англоязычный эквивалент.</small>

**Научно‑технический отчёт (НТО)** ─ научно‑технический документ, содержащий систематизированную информацию о выполненной научно‑исследовательской работе (опытно‑конструкторской работе), составной части научно‑исследовательской работы (опытно‑конструкторской работы) или, если предусмотрено в тактико‑техническом задании (техническом задании), выполненном этапе научно‑исследовательской работы. *(См. [ГОСТ 15.110](гост_15_110.md))*

НТО, наряду с [Пояснительной запиской](report.md), является одним из двух основных описательных документов ОКР или её СЧ. Согласно [ГОСТ 2.103](гост_2_103.md) не входит в состав [конструкторской документации](doc.md).  
Часто вместо научно‑технического отчёта документ называют просто 「[технический отчёт](tr.md)」, что неверно.



## Отчёт
> <small>**Отчёт** — русскоязычный термин. **Report** — англоязычный эквивалент.</small>

**Отчёт** ─ документ, содержащий систематизированную информацию о выполненной работе или составной части работы.

Не регламентирован в [НД](нд.md), но обычно выполняется в виде структурно упрощённой [пояснительной записки](report.md) или [НТО](report.md).

К отчётам также относятся:

1. [Научно‑технический отчёт](report.md)
1. [Отчёт о доработке этапа ОКР](report.md)
1. [Отчёт о патентных исследованиях](report.md)
1. [Технический отчёт](tr.md)



## Отчёт о доработке материалов этапа ОКР
> <small>**Отчёт о доработке материалов этапа ОКР** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **R&D phase correction report** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Отчёт о доработке материалов этапа ОКР** — отчётный документ, описывающий как организация‑исполнитель произвела доработку [этапа ОКР](rnd.md) по заключению Заказчика и/или [ГНИО РКП](hrorsi.md).

Документ не является требованием [НД](нд.md) и разрабатывается для удобства защиты.

Разрабатывается на основании ранее разработанного документа 「[Сводка отзывов](report.md)」 по той же форме, только в графу 「Ответ организации‑исполнителя」 проставляется отметка о доработке документа(ов).

**Правила оформления.**

В соответствии с [ГОСТ РВ 15.203-2001](гост_15_203.md) *Отчёт о доработке* оформляется по форме 19.



## Отчёт о НИР
**Отчёт о НИР (ОНИР)** — по [ГОСТ 7.32](гост_7_32.md) — научно‑технический документ, который содержит систематизированные данные о научно‑исследовательской работе, описывает состояние научно‑технической проблемы, процесс и/или результаты научного исследования. Отчёт о НИР подлежит ОБЯЗАТЕЛЬНОМУ нормоконтролю в организации‑исполнителе.

Структурными элементами отчёта о НИР являются (обязательные элементы выделены полужирным шрифтом; остальные элементы включают в отчёт по усмотрению исполнителя НИР с учётом представленных ниже требований):

1. **титульный лист**
1. **список исполнителей**
1. **реферат**
1. содержание
1. определения
1. обозначения и сокращения
1. **введение**
1. **основная часть**
1. **заключение**
1. список использованных источников
1. приложения

<small>

|**№**|**Раздел ОНИР**|**Описание**|
|:--|:--|:--|
|1|**Титульный лист**|**Титульный лист** служит источником информации, необходимой для обработки и поиска документа. Если отчёт о НИР состоит из 2 и более частей, то каждая часть должна иметь свой титульный лист, соответствующий титульному листу первой части и содержащий сведения, относящиеся к данной части. Титульный лист НТО о НИР, СЧ НИР оформляется в соответствии с правилами заполнения титульных листов по формам представленных в [ГОСТ 7.32](гост_7_32.md) и [ГОСТ 15.110](гост_15_110.md). На титульном листе приводят следующие сведения:<br> ・наименование вышестоящей организации;<br> ・наименование организации‑исполнителя НИР;<br> ・индекс [Универсальной десятичной классификации (УДК)](udc.md);<br> ・коды Высших классификационных группировок Общероссийского классификатора промышленной и сельскохозяйственной продукции для НИР (ВКГОКП), предшествующих постановке продукции на производство;<br> ・номера, идентифицирующие отчёт;<br> ・грифы согласования и утверждения;<br> ・наименование работы;<br> ・наименование отчёта;<br> ・вид отчёта (заключительный, промежуточный);<br> ・номер (шифр) работы;<br> ・должности, учёные степени и звания, фамилии и инициалы руководителей НИР и организации‑исполнителя НИР;<br> ・место и дату составления отчёта.|
|2|**Список исполни-<br>телей**|В список исполнителей должны быть включены:<br> ・фамилии и инициалы;<br> ・должности;<br> ・учёные степени;<br> ・учёные звания руководителей НИР;<br> ・ответственные исполнители;<br> ・исполнители и соисполнители, принимавшие творческое участие в выполнении работы.<br><br> Если отчёт выполнен одним исполнителем, то его должность, учёную степень, учёное звание, фамилию и инициалы следует указывать на титульном листе отчёта. Правило оформления:<br>    1. фамилии и инициалы, должности, учёные степени, учёные звания в списке следует располагать столбцом;<br>    2. слева указывают должности, учёные степени, учёные звания руководителя НИР, ответственных исполнителей, исполнителей и соисполнителей (если печатается в несколько строк, то печатать через 1 межстрочный интервал);<br>    3. оставить свободное поле для подлинных подписей;<br>    4. справа указать инициалы и фамилии исполнителей и соисполнителей.<br>    5. возле каждой фамилии в скобках следует указывать номер раздела (подраздела) и фактическую часть работы, подготовленную конкретным исполнителем. Для соисполнителей следует также указывать наименование организации‑соисполнителя.|
|3|**Реферат**|Общие требования к реферату на отчёт о НИР — по [ГОСТ 7.9](гост_7_9.md). Если отчёт не содержит сведений по какой‑либо из перечисленных структурных частей реферата, то в тексте реферата она опускается, при этом последовательность изложения сохраняется.<br><br>  **Реферат должен содержать:**<br> ・сведения об объёме отчёта, количестве иллюстраций, таблиц, приложений, количестве частей отчёта, количестве использованных источников;<br> ・перечень ключевых слов;<br> ・текст реферата.<br><br> **Текст реферата должен отражать:**<br> ・объект исследования или разработки;<br> ・цель работы;<br> ・метод или методологию проведения работы;<br> ・результаты работы и их новизну;<br> ・основные конструктивные, технологические и технико‑эксплуатационные характеристики;<br> ・степень внедрения;<br> ・рекомендации по внедрению или итоги внедрения результатов НИР;<br> ・область применения;<br> ・[экономическую эффективность](fs.md) или значимость работы;<br> ・прогнозные предположения о развитии объекта исследования.|
|4|**Содержание**|При составлении отчёта, состоящего из двух и более частей, в каждой из них должно быть своё содержание. При этом в первой части помещают содержание всего отчёта с указанием номеров частей, в последующих — только содержание соответствующей части. Допускается в первой части вместо содержания последующих частей указывать только их наименования. Содержание включает:<br> ・введение;<br> ・наименование всех разделов, подразделов, пунктов (если они имеют наименование);<br> ・заключение;<br> ・список использованных источников и наименование приложений с указанием номеров страниц, с которых начинаются эти элементы отчёта о НИР.|
|5|**Определения**|Содержит определения, необходимые для уточнения или установления терминов, используемых в НИР. Перечень определений начинают со слов: 「В настоящем отчёте о НИР применяют следующие термины с соответствующими определениями」.|
|6|**Обозначения и сокращения**|Содержит перечень обозначений и сокращений, применяемых в данном отчёте о НИР. Допускается определения, обозначения и сокращения приводить в одном структурном элементе 「Определения, обозначения и сокращения」.|
|7|**Введение**|Во введении должны быть показаны актуальность и новизна темы, связь данной работы с другими НИР. Должны быть приведены цели и задачи этапа исследований, их место в выполнении НИР в целом. Во введении заключительного отчёта о НИР помещают перечень наименований всех подготовленных промежуточных отчётов по этапам и их инвентарные номера. Должно содержать:<br> ・оценку современного состояния решаемой научно‑технической проблемы;<br> ・основание и исходные данные для разработки темы;<br> ・обоснование необходимости проведения НИР;<br> ・сведения о планируемом научно‑техническом уровне разработки;<br> ・о патентных исследованиях и выводы из них;<br> ・сведения о метрологическом обеспечении НИР.|
|8|**Основная часть**|Приводят данные, отражающие сущность, методику и основные результаты выполненной НИР. Представление в отчёте данных о свойствах веществ и материалов проводятся по [ГОСТ 7.54](гост_7_54.md), единицы физических величин — по [ГОСТ 8.417](гост_8_417.md). Основная часть должна содержать:<br> ・выбор направления исследований, включающий обоснование направления исследования, методы решения задач и их сравнительную оценку, описание выбранной общей методики проведения НИР;<br> ・процесс теоретических и (или) экспериментальных исследований, включая определение характера и содержания теоретических исследований, методы исследований, методы расчёта, обоснование необходимости проведения экспериментальных работ, принципы действия разработанных объектов, их характеристики;<br> ・обобщение и оценку результатов исследований, включающих оценку полноты решения поставленной задачи и предложения по дальнейшим направлениям работ, оценку достоверности полученных результатов и [технико‑экономической эффективности](fs.md) их внедрения и их сравнение с [аналогичными](analogue.md) результатами отечественных и зарубежных работ, обоснование необходимости проведения дополнительных исследований, отрицательные результаты, приводящие к необходимости прекращения дальнейших исследований.|
|9|**Заключение**|Заключение должно содержать:<br> ・краткие выводы по результатам НИР или отдельных её этапов;<br> ・оценку полноты решений поставленных задач;<br> ・разработку рекомендаций и исходных данных по конкретному использованию результатов НИР;<br> ・результаты оценки [технико‑экономической эффективности](fs.md) внедрения;<br> ・результаты оценки научно‑технического уровня выполненной НИР в сравнении с лучшими достижениями в данной области.|
|10|**Список использо-<br>ванных источников**|Должен содержать сведения об источниках, использованных при составлении отчёта. Сведения об источниках приводятся в соответствии с требованиями [ГОСТ 7.1](гост_7_1.md).|
|11|**Приложения**|В приложения рекомендуется включать материалы, связанные с выполненной НИР, которые по каким‑либо причинам не могут быть включены в основную часть. В приложения могут быть включены:<br> ・промежуточные математические доказательства, формулы и расчёты;<br> ・таблицы вспомогательных цифровых данных;<br> ・протоколы испытаний;<br> ・описание аппаратуры и приборов, применяемых при проведении экспериментов, измерений и испытаний;<br> ・заключение метрологической экспертизы;<br> ・инструкции, методики, разработанные в процессе выполнения НИР;<br> ・иллюстрации вспомогательного характера;<br> ・копии ТЗ на НИР, программы работ, договора или другого исходного документа для выполнения НИР;<br> ・протокол рассмотрения выполненной НИР на научно‑техническом совете;<br> ・акты внедрения результатов НИР и др.<br><br> В приложения к отчёту о НИР, предшествующему постановке продукции на производство, должен быть включен проект технического задания на разработку (модернизацию) продукции или документ (заявка, протокол, контракт и др.), содержащий обоснованные технико‑экономические требования к продукции.<br> В приложения к отчёту о НИР, в составе которой предусмотрено проведение патентных исследований, должен быть включен отчёт о патентных исследованиях, оформленный по [ГОСТ 15.011](гост_15_011.md), библиографический список публикаций и патентных документов, полученных в результате выполнения НИР, — по [ГОСТ 7.1](гост_7_1.md).<br> Отчёт и приложение оформляются в соответствии с [Требованиями оформления текстовой документации](оформление_текдок.md).|

</small>



## Отчёт о патентных исследованиях
> <small>**Отчёт о патентных исследованиях** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Patent research report** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Отчёт о патентных исследованиях (ПИ)** — документ, содержащий результаты проведения поисковых работ по [патентным исследованиям](patent.md). Регламентируется [ГОСТ 15.011](гост_15_011.md). Основанием для разработки отчёта о НИ является **задание на проведение патентных исследований**.

Обязателен к написанию на этапах [АП](rnd_ap.md), [ЭП](rnd_ep.md), и желателен — на этапе [НИР](rnd_0.md).

Отчёт о патентных исследованиях утверждает ответственный руководитель работы, выдавший задание на проведение патентных исследований. Отчёт о ПИ должен содержать:

1. титульный лист;
1. список исполнителей;
1. содержание;
1. перечень сокращений, условных обозначений, символов, единиц, терминов;
1. общие данные об объекте исследований: обязательные (год и месяц начала и окончания работы, краткое описание объекта, его назначение, область применения) и дополнительные (наименование, отраслевая принадлежность организации‑заказчика, предприятия‑изготовителя и т.д.);
1. основную (аналитическую) часть;
1. заключение;
1. приложения.

<small>

|**№**|**Раздел отчёта о ПИ**|**Описание**|
|:--|:--|:--|
|1|**Титульный лист**| |
|2|**Список исполнителей**| |
|3|**Содержание**| |
|4|**Перечень сокращений, условных обозначений, символов, единиц, терминов**| |
|5|**Общие данные об объекте исследований**| |
|6|**Основная (аналитическая) часть**|Каждый раздел основной (аналитической) части должен содержать:<br>    1. анализ и обобщение информации в соответствии с поставленными перед ПИ задачами;<br>    2. обоснование оптимальных путей достижения конечного результата данной работы (ее этапа), например выполнение НИР и ОКР или конкретных действий организации;<br>    3. оценку соответствия завершенных ПИ заданию на их проведение, достоверности их результатов, степени решения поставленных перед ПИ задач, обоснование необходимости проведения дополнительных ПИ.|
|7|**Заключение**|В общем случае должно содержать:<br>    1. обобщенные выводы по результатам проведенных ПИ;<br>    2. оценку состояния выполнения работы, составными частями которой являются ПИ (например, НИР и ОКР), в свете соответствия его требованиям к конечным результатам работы, целям, планам, программам, перспективам деятельности организации;<br>    3. предложения по использованию результатов ПИ для совершенствования научно‑технической, производственной продукции, услуг и развития деятельности организации.<br><br> Предложения по использованию результатов ПИ могут включать:<br>    1. необходимость создания новых или усовершенствования существующих объектов хозяйственной деятельности, обладающих конкурентоспособностью, эффективностью;<br>    2. необходимость развития предоставляемых услуг;<br>    3. необходимость замены, снятия с производства, эксплуатации, отказа от реализации устаревших, неэффективных, неконкурентоспособных объектов техники;<br>    4. необходимость выполнения комплекса или отдельных видов НИР и ОКР и других работ для создания, постановки на производство новых или усовершенствованных объектов техники, предоставления услуг;<br>    5. целесообразность корректировки процесса проводимых работ для ускорения их проведения и повышения уровня их результатов;<br>    6. использование новых и (или) известных технических, художественно‑конструкторских решений, опыта и знаний сторонних организаций, в т.ч. путем приобретения лицензий, с целью обеспечения или превышения требований к конечным результатам работы;<br>    7. обеспечение оптимальных условий реализации результатов НИР и ОКР, продукции, услуг, в т.ч. правовая охрана объектов интеллектуальной собственности, обеспечение патентной чистоты или приобретение лицензий, организация сбытовой сети и сети обслуживания, рекламирование и т.д.;<br>    8. необходимость выполнения на последующих стадиях (этапах) данной работы ПИ с определением их задач;<br>    9. возможное получение прибыли (дохода) от использования объектов промышленной собственности или ноу‑хау и (или) от продажи на них лицензий.|
|8|**Приложения**|Должны содержать:<br>    1. задание на проведение ПИ;<br>    2. регламент поиска;<br>    3. отчёт о поиске;<br>    4. описания изобретений, аннотации документов и другие справочные материалы, отобранные при проведении поиска.|

</small>



## Пояснительная записка
> <small>**Пояснительная записка (ПЗ)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Explanatory note / Report** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Пояснительная записка (ПЗ)** — основной документ, содержащий описание устройства и принципа действия разрабатываемого изделия, а также обоснование принятых при его разработке технических и [технико‑экономических решений](fs.md). В зависимости от особенностей СЧ, ПЗ может быть разделена на части, части могут быть разделены на книги. Входит в состав [конструкторской документации](doc.md) согласно [ГОСТ 2.102](гост_2_102.md).

В ПЗ на СЧ на этапе АП/ЭП также должна быть описана следующая информация:

1. Анализ выполнения требований ТЗ ([Матрица соответствия](matrix_compl.md)).
1. Если есть ссылка на не‑общедоступные документы или не‑НД, то они должны быть либо приложены, либо должно быть указано место их постоянного хранения с целью оперативного доступа.
1. НЭО — 5 ‑ 10 стр. На этапе НЭО должны подтверждаться все требования ТЗ.
1. Перечень НД.
1. Перечень сокращений.
1. Расчёты: механический, надёжности, радиационной стойкости. *(могут быть отдельными док‑тами)*
1. Сравнение с [аналогами](analogue.md), соответствие мировому уровню, преемственность с предыдущими разработками.

【**Таблица.** По [ГОСТ 2.106](гост_2_106.md) п.10 и опыту работы ПЗ в общем случае должна состоять из следующих разделов】

1. В зависимости от особенностей СЧ отдельные разделы допускается объединять, исключать, вводить новые разделы, но подобные действия должны быть обоснованы в ПЗ.
1. Если в ПЗ приведена ссылка на не‑общедоступные документы или не‑НД, то они должны быть либо приложены, либо должно быть указано место их постоянного хранения с целью оперативного доступа.
1. Разделы ПЗ по КК / КА, где описываются их СЧ, должны иметь структуру: ➀ наименование и область применения; ➁ техническое описание и обоснование выбранных решений; ➂ принципы работы (необязательно); ➃ выводы.
1. Содержательная часть должна иметь следующий состав:<br> ➀ список задач и целей; ➁ краткое описание какими средствами решаются указанные задачи; ➂ подробное описание какими средствами решаются указанные задачи; ➃ сравнение вариантов и выводы.

<small>

|**№**|**Раздел ПЗ**|**Описание**|
|:--|:--|:--|
|1|**Введение**|Следует приводить: номер и дату ТЗ и договора, по которому ведутся работы над ЭП СЧ.|
|2|**Наименование, назначение и область применения**|Следует приводить:<br>    1. наименование изделия;<br>    2. краткую характеристику области и условий применения изделия;<br>    3. общую характеристику изделия, в котором планируется применение разрабатываемого изделия.|
|3|**Техническая характеристика**|Следует приводить:<br>    1. краткое описание постановки задачи на проектирование изделия;<br>    2. основные технические характеристики изделия;<br>    3. сведения о соответствии или отклонениях от требований ТЗ с обоснованием отклонений;<br>    4. данные сравнения основных характеристик изделия с характеристиками отечественных и зарубежных аналогов (либо привести ссылку на карту технического уровня и качества), соответствия мировому уровню, степень преемственности с предыдущими разработками;<br>    5. описание алгоритма функционирования изделия.|
|4|**Описание и обоснование выбранной конструкции**|Следует приводить:<br>    1. описание конструкции с обоснованием принимаемых на данном этапе принципиальных решений;<br>    2. иллюстрации;<br>    3. сведения о технологичности конструкции изделий;<br>    4. данные проверки на патентную чистоту и конкурентоспособность;<br>    5. сведения об использовании изобретений, о поданных заявках на новые изобретения;<br>    6. сведения о соответствии изделия требованиям техники безопасности и производственной санитарии;<br>    7. сведения об упаковке и транспортировании (при необходимости);<br>    8. технические требования к применяемым покупным изделиям и материалам, которые должны разрабатываться другими организациями;<br>    9. перечень применяемых материалов;<br>    10. сведения о соответствии применяемых в изделии заимствованных СЧ, покупных изделий и материалов разрабатываемому изделию по техническим характеристикам, режимам работы, гарантийным срокам, условиям эксплуатации;<br>    11. перечень ЭКБ и ЭРИ с подтверждением о возможности закупки (приложение к ПЗ);<br>    12. основные вопросы технологии изготовления изделий;<br>    13. сведения о безопасности изделия и о его воздействии на окружающую среду;<br>    14. сведения по утилизации изделия.|
|5|**Расчёты, подтверждающие работоспособность и надёжность конструкции**|Следует приводить:<br>    1. ориентировочные расчёты, подтверждающие работоспособность изделия (кинематические, электрические, тепловые и т.д.);<br>    2. ориентировочные расчёты, подтверждающие надёжность изделия (показатели безотказности, долговечности, ремонтопригодности, сохраняемости и т.д.); при большом объёме расчётов они могут быть оформлены отдельными док‑тами, при этом в данном разделе приводятся только результаты расчётов.|
|6|**Описание организации работ с применением изделия**|Следует приводить предварительные сведения об организации работ с изделием, в т.ч.:<br>    1. описание приёмов и способов работы с изделием в условиях, предусмотренных в ТЗ;<br>    2. описание порядка и способов хранения, транспортирования, монтажа изделия и ввода его в действие на месте эксплуатации, а также обслуживания при хранении, транспортировании, монтаже;<br>    3. описание наземной экспериментальной отработки с привязкой к датам док‑та планирования и указанием подтверждения требований ТЗ.|
|7|**Технологическая часть**|По [ОСТ 92-9160](ost_92_9160.md) на этапе ЭП должна иметь следующий состав:<br>    1. Введение;<br>    2. Конструктивно‑технологическая характеристика изделия;<br>    3. Результаты патентных исследований;<br>    4. Материалы;<br>    5. Предложения по кооперации производства;<br>    6. Перечень новых технологических процессов;<br>    7. Схема сборки изделия и схема обеспечения взаимозаменяемости;<br>    8. Схема размещения производства изделия;<br>    9. Результаты оценки возможностей существующей базы предприятий‑изготовителей и предложения по её техническому перевооружению, перепланировке, расширению, реконструкции и новому строительству;<br>    10. Директивная технологическая документация;<br>    11. Перспективный план основных мероприятий по ТПП изделия.|
|8|**Ожидаемые технико-экономические показатели**|Следует приводить ориентировочные расчёты [экономических показателей](fs.md) выбранного варианта исполнения изделия с привязкой к датам док‑та планирования, а также, при необходимости, ожидаемые оперативные показатели.|
|9|**Уровень стандартизации и унификации**|Следует приводить предварительные сведения по использованию в изделии стандартных, унифицированных и заимствованных сборочных единиц и деталей.|
|10|**Выводы**|Следует приводить (раздел не должен превышать 2 страниц A4):<br>    1. выбранный вариант исполнения изделия;<br>    2. основные достигнутые технические характеристики, параметры и результаты разработки;<br>    3. результаты анализа на соответствие требованиям ТЗ;<br>    4. при необходимости предложения по корректировке ТЗ;<br>    5. заключение о возможности изготовления и поставки изделия в срок.|
|11|**Перечень принятых сокращений**|Следует приводить перечень основных принятых сокращений.|
|12|**Перечень нормативной документации**|**(необязательно)**|
|13|**Приложения**|Приложения при необходимости.|

</small>

**Порядок согласования**

ПЗ составляют на формах ([ГОСТ 2.106](гост_2_106.md) форма 9 и 9а), а необходимые схемы, таблицы и чертежи в бумажной форме допускается выполнять на листах любых форматов, установленных [ГОСТ 2.301](гост_2_301.md), при этом основную надпись и дополнительные графы к ней выполняют в соответствии с требованиями [ГОСТ 2.104](гост_2_104.md) (форма 2а).

<mark>TBD</mark>

**Оценка качества док‑та**

[Качество](qm.md) входящего документа в отделе 512 оценивается следующим образом. Оценивается коэффициент **кол‑во замечаний / кол‑во страниц**. Документ классифицируется по достижению любым из коэффициентов минимального значения из таблицы. См. тамке [Excel-калькулятор для расчёта ❐](f/doc/doc_quality_512.xlsx). Замечания делятся на:

|**Замечания**|**Описание**|**Высокое<br> качество**|**Среднее<br> качество**|**Низкое<br> качество**|
|:--|:--|:--|:--|:--|
|**Критичные**| ・сроки,<br> ・состав,<br> ・изменённые технические характеристики,<br> ・несоответствие:<br>       ・головному ТЗ<br>       ・ИД<br>       ・НД<br>       ・предыдущим этапам НИОКР,<br> ・ПЗ не согласовано разработчиком,<br> ・электропотребление,<br> ・этапы,<br> ・и пр. |≤ 0.05|0.05 ‑ 0.3|≥ 0.3|
|**Некритичные**| ・некорректные названия мест, организаций, СЧ и пр.,<br> ・орфография/пунктуация,<br> ・отсутствие места для подписи требуемого лица,<br> ・и пр. |≤ 0.1|0.1 ‑ 1|≥ 1|



## Решение о порядке защиты
> <small>*Технический отчёт (ТО):* **Решение о порядке защиты** — русскоязычный термин. **Review procedure decree** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Решение о проведении экспертизы материалов в головных научно‑исследовательских организациях ракетно‑космической промышленности и порядке приёмки этапа технического предложения (эскизного проекта)**, в обиходе **Решение о порядке защиты** — документ, определяющий по какому из путей, предложенных в [ГОСТ 15.103](гост_15_103.md) и [ГОСТ 15.203](гост_15_203.md), должна проводиться экспертиза и приёмка разработанных материалов АП и ЭП.

|**[Этап](rnd.md)**|**Наим.<br> документа**|**Разраб.**|**Согласует**|**Утв.**|**Основание**|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|[НИР](rnd_0.md)|—|—|—|—|—|
|[АП](rnd_ap.md)|Решение о …|<small>Исполнитель</small>|<small>Исполнитель, ЦНИИмаш</small>|<small>Заказчик</small>|<small>[ГОСТ 15.103](гост_15_103.md) п.5.1.8</small>|
|[ЭП](rnd_ep.md)|Решение о …|<small>Исполнитель</small>|<small>Исполнитель, ЦНИИмаш</small>|<small>Заказчик</small>|<small>[ГОСТ 15.203](гост_15_203.md) п.5.2.8</small>|
|[ТП](rnd_tp.md)|—|—|—|—|—|
|[РКД](ркд.md)|—|—|—|—|—|
|[Макеты, НЭО](test.md)|—|—|—|—|—|
|[ЛИ](rnd_e.md)|—|—|—|—|—|



## Сводка отзывов
> <small>**Сводка отзывов** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Responses summary** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Сводка отзывов** — документ планирования, описывающий как и когда организация‑исполнитель будет дорабатывать [ЭП](rnd_ep.md) ([ТП](rnd_tp.md)) по заключению [ГНИО РКП](hrorsi.md).

Разрабатывается в соответствии с требованиями [ГОСТ РВ 15.203-2001](гост_15_203.md).

На основании неё потом разрабатывается негостированный документ 「[Отчёт о доработке этапа ОКР](report.md)」.

В соответствии с [ГОСТ РВ 15.203-2001](гост_15_203.md) Сводка отзывов оформляется по форме 19.



## Учтённый экземпляр документа
> <small>**Учтённый экземпляр документа (УЭ)** — русскоязычный термин, не имеющий аналога в английском языке. **Recorded copy** — дословный перевод с русского на английский.</small>

**Учтённый экземпляр документа (УЭ)** — заверенная копия [контрольного экземпляра](contcopy.md) документа, учтённая в журнале регистрации документов и предназначенная для непосредственного использования в практической деятельности.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs:
   1. [Оценка качества документа по методике о.512 ❐](f/doc/doc_quality_512.xlsx)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Report>


## The End

end of file
